\chapter{Introdução}
\label{cap:01_intro}
% ======================================================================
O estudo de sincronismo de fase entre osciladores tem sido importante para a expansão do entendimento humano em diversas áreas do conhecimento tais como biologia, ecologia, química, neurociência, engenharia. Exemplos nessas áreas envolvem sincronismo entre células cardíacas, cadeias alimentares, concentração de reagentes, redes neurais cerebrais, robótica. Porém, uma descrição matemática geral para caracterizar o sincronismo de \emph{fase} entre osciladores ainda não foi estabelecida. Este trabalho é uma tentativa de desenvolver conceitos de sincronismo de fase para osciladores descritos no espaço de estados.


% ======================================================================
\section{Objetivos}
Este trabalho tem o objetivo de apresentar propostas de desenvolvimento no contexto de sincronismo de fase de osciladores. As ideias colocadas no texto, em níveis distintos de aprofundamento e maturidade, têm o objetivo principal de fomentar a discussão e avaliação de qual o melhor caminho a seguir na continuidade do trabalho. Especificamente, objetiva-se propor uma definição de \emph{fase} para osciladores, que seja válida para uma classe maior de sistemas. É apresentada também uma proposta de caracterização de uma interação entre osciladores, em termos de \emph{medição}, \emph{atuação} e \emph{forma} de acoplamento. São propostos índices para quantificar esses aspectos.


% ======================================================================
\section{Estrutura do texto}
O capítulo primeiro é apenas uma breve introdução sobre o que se propõe o texto. O Capítulo~\ref{cap:02_sinc} apresenta uma fundamentação teórica sobre o tema geral \emph{sincronismo de osciladores}. O Capítulo \ref{cap:03_proposta} apresenta uma discussão acerca da definição de uma variável \emph{fase} para osciladores e faz uma proposta de definição de fase nesse contexto. O Capítulo~\ref{cap:04_infoFase} apresenta proposta de métricas para avaliação da informação de fase contida numa variável ou função de saída do sistema oscilador. O Capítulo~\ref{cap:06_cont} sintetiza as principais ideias e apresenta possíveis caminhos para continuidade e aprofundamento do trabalho.
